\section{Деградация приборов на основе гетероструктур}
Деградация~--- процесс ухудшения характеристик какого-либо объекта c течением времени.

% Изучая деградацию ГС рассматривают следующие параметры:
% \begin{itemize}
	%\item Вольт-амперная характеристика (ВАХ);
% 	\item Высота потенциального барьера (ПБ);
%	\item Ширина потенциального барьера;
%	\item Ширина потенциальной ямы (ПЯ);
%	\item Т.д...
%\end{itemize}

Деградация параметров гетероструктуры во времени связана с диффузионным размытие ГП и ГС в целом. Зонная структура ГС определяет режим работы, а зонная структура ГС зависит от химического состава, поэтому диффузионное размытие изменяет зонную диаграмму и режимы работы прибора на основе ГС.
% ГС используют для построения резонансно-туннельный диод (РТД), квантовых точек (КТ), транзисторов с высокой подвижностью электронов (HEMT) и так далее. 

 % Химический состав ГС определяет ее зонную структуру, из чего вытекают особенности работы тех или иных устройств на ГС.

Факторы влияющие на диффузионное размытие: 
\begin{itemize}
	\item Градиент температуры; 
	\item Градиент концентрации; 
	\item Градиент давления;
	\item Наличие деффектов;
	\item и т.д... 
\end{itemize}

Диффузионное размытие под действием градиента концентрации описывается с помощью законов Фика.

\section{Диффузия}
Диффузия — это обусловленный хаотическим тепловым движением перенос атомов, он может стать направленным под действием градиента концентрации или температуры.

Диффундировать могут как собственные атомы решетки, так и атомы растворенных в полупроводнике элементов, а также точечные дефекты структуры кристалла — междоузельные атомы и вакансии.

\subsection{Законы Фика}
Первый закон Фика говорит, что плотность потока вещества пропорциональна коэффициенту диффузии ($D$) и градиенту концентрации ($C$). Является стационарным уравнением.
\begin{gather}
	\overline{J} = - D \nabla C;\\
	\overline{J}_{x} = - \overline{e}_{x}D_{x} \frac{\delta}{\delta x} C_{x}.\\
\end{gather}

Второй закон Фика связывает пространственное и временное изменения концентрации.
\begin{gather}
	\label{eq:F2}
	\frac{\delta}{\delta t}C = - \nabla (D \nabla C);\\
	\frac{\delta}{\delta t}C_{x} = - \frac{\delta}{\delta x} D_{x} \frac{\delta}{\delta x} C_{x}.
\end{gather}

\subsection{Механизмы диффузии}

Вакансионный механизм диффузии — заключается в миграции атомов по кристаллической решётке при помощи вакансий.

Межузельный механизм диффузии — заключается в переносе вещества межузельными атомами.

Прямой обмен атомов местами — заключается в том, что два соседних атома одним прыжком обмениваются местами в решетке кристалла.

\subsection{Коэффициент диффузии}
% Коэффициент диффузии в терминах случайных блужданий можно записать(для простой кубической решетки):
% \begin{equation}
% 	D = \frac{1}{6}\lambda^{2}\nu,
% \end{equation}
% \begin{conditions}
% 	$\lambda$ & расстояние между соседними кристаллографическими плоскостями;\\
% 	$\nu$ & частота скачков диффундирующих атомов.
% \end{conditions}

% Частота скачков $\nu$ зависит от температуры ($T$)
% \begin{equation}
% 	\nu = \nu_{0}\exp\bigg[-\frac{E_{a}}{k_{B}T}\bigg],
% \end{equation}
% \begin{conditions}
% 	$E_{a}$ & энергия активации;\\
% 	$k_{B}$ & константа Больцмана;\\
% 	$T$ & температура атома;\\
% 	$\mu_{0}$ & константа.
% \end{conditions}

Коэффициент диффузии ($D$)~--- макроскопическая величина, которая определяется экспериментально. Коэффициент диффузии зависит от температуры ($T$) по закону Аррениуса:
\begin{equation}
	\label{eq:DConst}
	D = D_{0}\exp\bigg[-\frac{E_{a}}{k_{B}T}\bigg],
\end{equation}
\begin{conditions}
	$D_{0}$ & предэкспоненциальный множитель.
\end{conditions}
Коэффициент ($D_{0}$) и энергия активации ($E_{a}$) не зависят от температуры.

% \subsection{Коэффициент диффузии $Al$, $Si$ в $GaAs$}
Основным механизмом диффузии $Al$ и $Si$ в $GaAs$ является диффузия по вакансиям галлия ($V_{Ga}$). Это связано с тем, что атомы $Al$ и $Si$ имеют сходные массы и размеры. 

С учетом эффекта уровня Ферми коэффициент диффузии $Al$ и $Si$ в $GaAs$ получен в работах ~\cite{getMeshkov}, ~\cite{Makeev}, ~\cite{Gosele}:
\begin{equation}
	\label{eq:DNd}
	D_{Al,Si} = D_{i-GaAs}\Big( \frac{N_{D}}{n_{i}} \Big)^{3} = D_{0}\exp\bigg[-\frac{3.5}{k_{B}T}\bigg]\Big( \frac{n}{n_{i}} \Big)^{3},
\end{equation}
\begin{conditions}
	$n$ & концентрация донорной примеси ($Si$);\\
	$n_{i}$ & концентрация собственных носителей заряда.
\end{conditions}

Концентрация собственных носителей заряда:
\begin{gather}
	n_{i} = \sqrt{N_{c}N_{v}}\exp\!\bigg[ - \frac{E_{g}}{2k_{B}T} \bigg];\\
	N_{c} = 2\Big[ \frac{2\pi m_{e}^{\ast}k_{B}T}{h^{2}} \Big]^{\frac{3}{2}};\\
	N_{v} = 2\Big[ \frac{2\pi m_{h}^{\ast}k_{B}T}{h^{2}} \Big]^{\frac{3}{2}},
\end{gather}
\begin{conditions}
	$E_{g}$ & ширина запрещенной зоны (ЗЗ) п/п.
\end{conditions}