\section{Плотность тока через ГС}
Один из способов расчета плотности тока через гетероструктуру~--- это формула Цу--Есаки:
\begin{equation}
	\label{eq:J}
	J(V) = \frac{2mek_{B}T}{(2\pi)^{2}\hbar^{3}}\int\limits_{0}^{\infty}T(E)D(E)dE,
\end{equation}
\begin{conditions}
	$J(V)$ & плотность тока при приложенном напряжении $V$;\\
	$T(E)$ & прозрачность гетероструктуры;\\
	$D(E)$ & функция снабжения электронами;\\
	$m$ & эффективная масса электрона;\\
	$e$ & заряд электрона;\\
	$T$ & температура;\\
	$\hbar$ & постоянная Дирака;\\
	$k_{B}$ & постоянная Больцмана.
\end{conditions}
\begin{equation}
	\label{eq:De}
	D(E) = \ln\frac{1 + \exp{\frac{E_{F}-E}{k_{B}T}} }{ 1 + \exp{\frac{E_{F}-E-eV}{k_{B}T}} },
\end{equation}
\begin{conditions}
	\label{eq:D}
	$E_{F}$ & уровень Ферми;\\
	$V$ & приложенное напряжение.
\end{conditions}

Коэффициент прозрачности гетероструктуры определяется   как   отношение потока вероятности прошедших  через  структуру электронов  в  правом резервуаре к  падающим  на  неё  электронам  в  левом  резервуаре.  Поток вероятности находится из формулы:
\begin{equation}
	\label{eq:jP}
	\overline{j} = \frac{i\hbar}{2m}(\psi\nabla\psi^{*} - \psi^{*}\nabla\psi),
\end{equation}
\begin{conditions}
	$\psi$ & волновая функция электрона.
\end{conditions}
Будем рассматривать электроны, приходящие из левого контакта. Левому контакту соответствуют волновые функции $\psi_{L}$, а в правому~---  $\psi_{R}$.
\begin{gather}
	\label{eq:psiL}
	\psi_{L} = \exp [ik_{L}z];\\
	\label{eq:psiR}
	\psi_{R} = T_{L}\psi_{L} = T_{L}\exp [ik_{L}z],
\end{gather}
\begin{conditions}
	$T_{L}$ & Амплитуда прошедшей волновой функции;\\
	$k_{L}$ & волновой вектор в левом резервуаре.
\end{conditions}
Тогда коэффициент туннельной прозрачности:
\begin{equation}
	\label{eq:T}
	T(E) = |T_{L}|^{2}\frac{|k_{R}|m_{L}}{|k_{L}|m_{R}},
\end{equation}
\begin{conditions}
	$k_{R}$ & волновой вектор в правом резервуаре;\\
	$m_{R}$ & эффективная масса электрона в правом резервуаре;\\
	$m_{L}$ & эффективная масса электрона в левом резервуаре.
\end{conditions}
\subsection{Уравнение Шредингера}
Для нахождения волновых функций необходимо решить уравнение Шредингера. Для твердого тела уравнение Шредингера имеет вид:
\begin{gather*}
	-\frac{\hbar}{2}\Bigg[ \bigg( \frac{1}{m}\sum\limits_{i}\Delta_{i} + \sum\limits_{i}\frac{\Delta_{i}}{M_{i}} \bigg) + \frac{1}{2}\sum\limits_{i, j\neq i}\frac{e^{2}}{k_{k}|\overline{r_{i}} - \overline{r_{j}}|} + \frac{1}{2}\sum\limits_{i, j\neq i}\frac{Z_{i}Z_{j}e^{2}}{k_{k}|\overline{R_{i}} - \overline{R_{j}}|} -\\ - \frac{1}{2}\sum\limits_{i, j\neq i}\frac{Z_{i}e^{2}}{k_{k}|\overline{R_{i}} - \overline{r_{j}}|} \Bigg]\psi = E\psi
\end{gather*}
\begin{conditions}
	$M_{i}$ & масса атомного остова;\\
	$k_{k}$ & постоянная Кулона;\\
	$Z $& атомное число;\\
	$\frac{\Delta_{i}}{m}$ & кинетическая энергия $i$-ого электрона;\\
	$\frac{\Delta_{i}}{M_{i}}$ & кинетическая энергия $i$-ого атомного остова;\\
	$\frac{e^{2}}{k_{k}|\overline{r_{i}} - \overline{r_{j}}|}$ & потенциальное взаимодействие $i$ и $j$ электрона;\\
	$\frac{Z_{i}Z_{j}e^{2}}{k_{k}|\overline{R_{i}} - \overline{R_{j}}|}$ & потенциальное взаимодействие остовов;\\
	$\frac{Z_{i}e^{2}}{k_{k}|\overline{R_{i}} - \overline{r_{j}}|}$ & потенциальное взаимодействие остова и электрона.
\end{conditions}

Ряд приближений упрощает полное уравнение Шредингера для твердого тела:
\begin{enumerate}
	\item Атомные остовы находятся в состоянии покоя;
	\item Электрон движется, не взаимодействуя с другими электронами, в некотором эффективном поле, создаваемым остальными электронами;
	\item Движение электрона в периодическом потенциале заменяется на эффективную массу.
\end{enumerate}
Упрощенное уравнение Шредингера:
\begin{equation}
	\label{eq:ShredGen}
	-\frac{\hbar^{2}}{2m}\Delta\psi + U\psi = E\psi,
\end{equation}
\begin{conditions}
	$ U $ & потенциальный профиль.
\end{conditions}
Одномерное ур. Шредингера:
\begin{equation}
	\label{eq:Shred}
	-\frac{\hbar^{2}}{2m}\frac{d^{2}}{dz^{2}}\psi(z) + U(z)\psi(z) = E\psi(z).
\end{equation}
Для решения уравнения на границе гетероперехода рассматриваются условия непрерывности волновой функции и непрерывности потока плотности вероятности~--- эти условия так же называются условием Бастарда:
\begin{equation}
	\label{eq:Bastard}
	\begin{cases}
		\psi_{I} = \psi_{II};\\
		\frac{1}{m_{I}}\frac{d}{dz}\psi_{I} = \frac{1}{m_{II}}\frac{d}{dz}\psi_{II},
	\end{cases}
\end{equation}
\begin{conditions}
	$m_{I}$& эффективная масса в $I$ структуре;\\
	$m_{II}$& эффективная масса во $II$ структуре;\\
	$\psi_{I}$& волновая функция в $I$ структуре;\\
	$\psi_{II}$& волновая функция во $II$ структуре.
\end{conditions}
Учтем эффективную массу в ур.~\ref{eq:Shred}:
\begin{equation}
	\label{eq:ShredM}
	-\frac{\hbar^{2}}{2}\frac{d}{dz}\frac{1}{m(z)}\frac{d}{dz}\psi(z) + U(z)\psi(z) = E\psi(z).
\end{equation}
В случае произвольного потенциального рельефа для решения уравнения Шредингера применяются численные методы.

\subsection{Учёт распределения заряда}
Приближение Хартри сводит многоэлектронное уравнение Шредингера к одноэлектронному, в котором электрон движется в некотором эффективном поле, создаваемом другими электронами. Это поле называется самосогласованным.
Распределение заряда в структуре определяется с помощью уравнения Пуассона:
\begin{equation}
	\label{eq:poisson}
	\frac{d}{dz}\varepsilon(z)\frac{d}{z}V_{s} = \frac{e}{\varepsilon_{0}}[n(z) - N_{D}(z)],
\end{equation}
\begin{conditions}
	$\varepsilon$ & относительная электрическая проницаемость;\\
	$\varepsilon_{0}$ & диэлектрическая постоянная;\\
	$V_{s}$ & самосогласованный потенциал;\\
	$e$ & заряд электрона;\\
	$n$ & концентрация электронов;\\
	$N_{D}$ & концентрация донорной примеси.
\end{conditions}

В приконтактных областях концентрация электронов ($n_{L}$, $n_{R}$) находится с помощью (\ref{eq:n}). Приконтактные области высоколегированны и уровень Ферми лежит выше дна ЗП. Положение уровня Ферми можно найти с помощью (\ref{eq:EFn+}) или как корень уравнения (\ref{eq:n}).

Нахождение концентрации электронов в активной области производится с учетом плотности вероятности волновых функций \cite{Moskaluk}:
\begin{equation}
	\label{eq:n2D}
	n = \iiint\limits_{-\infty}^{+\infty}|\psi(\overline{k})|^{2}N(\overline{k})d\overline{k} = \iiint\limits_{-\infty}^{+\infty}|\psi(\overline{k})|^{2}g_{3D}(\overline{k})f(\overline{k})d\overline{k},
\end{equation}
\begin{conditions}
	$N(\overline{k})$ & количество разрешенных состояний;\\
	$g_{3D}$ & плотность состояний в $3D$;\\
	$f(\overline{k})$ & .
\end{conditions}

Энергия электронов:
\begin{equation}
	E(\overline{k}) = E_{x} + E_{y} + E_{z} = \frac{\hbar k_{x}^{2}}{2m} + \frac{\hbar k_{y}^{2}}{2m} + \frac{\hbar k_{z}^{2}}{2m} - eV;
\end{equation}
\begin{conditions}
	$k_{i}$ & волновой вектор в направлении $i$;\\
	$V$ & приложенное напряжение.
\end{conditions}

Так как волновую функцию $\psi(x, y,z )$ можно представить в виде:
\begin{equation}
	\psi(x, y, z) = \psi(x)\psi(y)\psi(z),
\end{equation}
а концентрацию электронов в активной области $n$ разделить на попадающие из левого и правого резервуаров:
\begin{gather}
	n = n_{L} + n_{R};\\
	\label{eq:nPsi}
	n_{L(R)} = \frac{2^{1/2}m^{3/2}k_{B}T}{(2\pi)^{2}\hbar^{3}}\int\limits_{U_{l(r)}}^{\infty} \frac{|\psi_{L(R)}|^{2}}{\sqrt{E - U_{L(R)}}} \ln \bigg( 1 + \exp\bigg[ -\frac{E - E_{F} - U_{la(ra)}}{k_{B}T} \bigg] \bigg),
\end{gather}
\begin{conditions}
	$U_{l(r)}$ & потенциал на границе приконтактной и активной области;\\
	$U_{la(ra)}$ & потенциал на границе активной области.
\end{conditions}
Формулу (\ref{eq:nPsi}) можно интерпретировать, как произведение локальной плотности состояний в активной области $g^{*}_{L(R)}(E)$ на распределение электронов по энергии ($f_{L(R)}(E)$):
\begin{gather}
	g^{*}_{L(R)}(E) = \frac{2^{1/2}m^{3/2}k_{B}T}{(2\pi)^{2}\hbar^{3}}|\psi_{L(R)}|^{2};\\
	f_{L(R)}(E) =  \frac{1}{\sqrt{E - U_{la(ra)}}} \ln \bigg( 1 + \exp\bigg[ -\frac{E - E_{F} - U_{L(R)}}{k_{B}T} \bigg] \bigg).
\end{gather}

Таким образом, чтобы найти распределение электронов в активной области~--- необходимо решить систему Шредингера-Пуассона.
\begin{equation}
	\label{eq:P-S}
	\begin{cases}
		\frac{d}{dz}\varepsilon(z)\frac{d}{z}V_{s} = \frac{e}{\varepsilon_{0}}[n(z) - N_{D}(z)];\\
		-\frac{\hbar^{2}}{2}\frac{d}{dz}\frac{1}{m(z)}\frac{d}{dz}\psi(z) + U(z)\psi(z) = E\psi(z);
	\end{cases}
\end{equation}
