\section{Деградация}
Деградация~--- процесс ухудшения характеристик какого-либо объекта или явления с течением времени, постепенное ухудшение, упадок, снижение качества.

Изучая деградацию ГС рассматривают следующие параметры:
\begin{itemize}
	\item Вольт-амперная характеристика (ВАХ);
	\item Высота потенциального барьера (ПБ);
	\item Ширина потенциального барьера;
	\item Ширина потенциальной ямы (ПЯ);
	\item Т.п...
\end{itemize}

Все параметры ГС тесно связаны с друг с другом. Изменение одного влечет изменение остальных.

Один из примеров ГС~--- это резонансно-туннельный диод (РТД). РТД используют в качестве преобразователя частот в смесителях, где преобразование частот зависит от формы ВАХ РТД, которая подвержена деградации.

Форма ВАХ задается ГС активной области РТД. Исследование и моделирование деградации ВАХ ГС важная задача. В зависимости от отрасли необходимо гарантировать различную $T_{\gamma=0.999}$.

Одна из причин деградации ВАХ ГС~--- диффузионное размытие профиля дна зоны проводимости ($E_{c}$).

\section{Диффузия}
Диффузия — это обусловленный хаотическим тепловым движением перенос атомов, он может стать направленным под действием градиента концентрации или температуры.

Диффундировать могут как собственные атомы решетки, так и атомы растворенных в полупроводнике элементов, а также точечные дефекты структуры кристалла — междоузельные атомы и вакансии.

\subsection{Законы Фика}
\begin{definition}{\textsc{Первый закон Фика}}
	Плотность потока вещества пропорциональна коэффициенту диффузии ($D$) и градиенту концентрации ($C$). Является стационарным уравнением.
	\begin{gather}
		\overline{J} = - D \nabla C;\\
		\overline{J}_{x} = - \overline{e}_{x}D_{x} \frac{\delta}{\delta x} C_{x}.\\
	\end{gather}
\end{definition}

\begin{definition}{\textsc{Второй закон Фика}}
	Связывает пространственное и временное изменения концентрации.
 	\begin{gather}
		\frac{\delta}{\delta t}C = - \nabla (D \nabla C);\\
		\frac{\delta}{\delta t}C_{x} = - \frac{\delta}{\delta x} D_{x} \frac{\delta}{\delta x} C_{x}.
	\end{gather}
\end{definition}

\subsection{Механизмы диффузии примесей}

Вакансионный механизм диффузии — заключается в миграции атомов по кристаллической решётке при помощи вакансий.

Межузельный механизм диффузии — заключается в переносе вещества межузельными атомами.

Прямой обмен атомов местами — заключается в том, что два соседних атома одним прыжком обмениваются местами в решетке кристалла.

\subsection{Коэффициент диффузии}
Коэффициент диффузии в терминах случайных блужданий можно записать(для простой кубической решетки):
\begin{equation}
	D = \frac{1}{6}\lambda^{2}\nu,
\end{equation}
\begin{conditions}
	$\lambda$ & расстояние между соседними кристаллографическими плоскостями;\\
	$\nu$ & частота скачков диффундирующих атомов.
\end{conditions}

Частота скачков $\nu$ зависит от температуры ($T$)
\begin{equation}
	\nu = \nu_{0}\exp\bigg[-\frac{E_{a}}{k_{B}T}\bigg],
\end{equation}
\begin{conditions}
	$E_{a}$ & энергия активации;\\
	$k_{B}$ & константа Больцмана;\\
	$T$ & температура атома;\\
	$\mu_{0}$ & константа.
\end{conditions}

Коэффициент диффузии ($D$)~--- макроскопическая величина, которая определяется экспериментально. Коэффициент диффузии зависит от температуры(T) по закону Аррениуса:
\begin{equation}
	D = D_{0}\exp\bigg[-\frac{E_{a}}{k_{B}T}\bigg],
\end{equation}
\begin{conditions}
	$D_{0}$ & предэкспоненциальный множитель.
\end{conditions}

Коэффициент ($D_{0}$) и энергия активации ($E_{a}$) не зависят от температуры.

\subsection{Коэффициент диффузии $Al$, $Si$ в $GaAs$}
Основным механизмом диффузии $Al$ и $Si$ в $GaAs$ является диффузия по вакансиям галлия ($V_{Ga}$). Это связано с тем, что атомы $Al$ и $Si$ имеют сходные массы и размеры. 

С учетом эффекта уровня Ферми получено в работах ~\cite{getMeshkov}, ~\cite{Meshkov}, ~\cite{Meshkov}, ~\cite{Makeev} получено соотношение коэффициента диффузии $Al$ и $Si$ в $GaAs$:
\begin{equation}
	D_{Al,Si} = D_{i-GaAs}\Big( \frac{n}{n_{i}} \Big)^{3} = D_{0}\exp\bigg[-\frac{3.5}{k_{B}T}\bigg]\Big( \frac{n}{n_{i}} \Big)^{3},
\end{equation}
\begin{conditions}
	$n$ & концентрация электронов в зоне проводимости;\\
	$n_{i}$ & концентрация собственных носителей заряда.
\end{conditions}